蘋論：特朗普刀刀見骨vs拜登鈍刀割肉（李平）

節錄

蘋論：特朗普刀刀見骨vs拜登鈍刀割肉（李平）

美國總統選舉的結果尚待官方確認或司法確認，哪。。。。。。。。。。。。

特朗普亂拳打懵中共

對美國大選有一個很有趣的說法：中港兩地左派、右派都想特朗普贏。左派想他贏，搞垮美國；右派想他贏，搞垮中共。特朗普2016年當選總統後，最受詬病的就是內政外交都不按常理出牌。他高舉「美國優先」大旗，在國際上大玩「退群」，退出巴黎協定、TPP（跨太平洋夥伴協定）、聯合國人權理事會、世界衞生組織等國際組織或協議。國內外的批評者認為，特朗普的「退群」削弱了美國的領導地位，讓企圖引領全球治理體系改革、控制人類命運共同體的習近平有機可乘。

然而，當中共為特朗普的退群而竊笑時，隨即被特朗普的亂拳打懵了。2018年3月22日，特朗普簽署備忘錄，宣佈向中國商品徵收關稅，揭開中美貿易戰大幕。習近平一度拒絕簽署城下之盟，推翻了雙方談判協議，但終不敵國內政經亂象的壓力，在今年初付出2,000億美元的代價，簽署第一階段貿易協議。可笑的是，中共喉舌宣稱協議是「走向貿易止戰」的訊號，吹噓中美合作「離不開非凡的戰略眼光、卓越的政治智慧」。

如果說，特朗普在關稅問題上層層加碼、步步進逼，讓中共在貿易上不得不退讓，那麼，特朗普團隊在國際上吹響圍剿華為、圍堵中共的號角，並經由中共鎮壓香港反送中運動、隱瞞武漢肺炎疫情，也成為美國共和、民主兩黨的共識，得到民主世界廣泛響應。

很多人認為，特朗普對付中共的「亂拳」不合常理。他當選之初就與台灣總統蔡英文通電話，時不時自稱是習近平的好朋友，熱起來不惜降尊紆貴以總統身份與中國副總理簽署貿易協議，冷起來可以幾個月不與中國領導人溝通。突然關閉中國駐侯斯頓總領事館、禁止微信和TikTok、關閉孔子學院、大幅限制中國留學生人數、取消香港獨立關稅區地位、不承認「香港製造」等措施，更是拳拳到肉、刀刀見骨，讓中共疲於招架。

中共獲喘息或成霸主

美國沿用40年的對華接觸政策，結果是中共可以藉美國的民主、自由去攻擊美國、攻擊特朗普，可以藉國家安全之名來全面管控香港、推翻香港自治，顯示專制政權的邪惡是沒有底線的。面對如此政權，如果美國的一招一式都為中共洞穿，何異於等着挨打？只有「亂拳」才有打懵甚至打死老師傅的意外效果。

當然，對中共採取強硬政策已成美國主流。《香港民主與人權法案》、《香港自治法案》獲美國國會極速及高票通過，顯示港人抗爭贏得了美國和國際社會的堅定支持。因此，有不少人認定，即使拜登入主白宮會重返多個國際組織和協定，也不會逆轉對華政策，在中國人權、香港、南海等問題上會延續特朗普的強硬路線，更可能與其他民主國家有更好的協調，強化遏制中國的網絡，以鈍刀割肉形式對付中共。

且不說，拜登會否實施鈍刀割肉策略，但中共肯定可以獲得喘息機會。毛澤東曾告誡：「宜將剩勇追窮寇，不可沽名學霸王。」中共正藉環球深陷武漢肺炎危機、政治動盪、經濟疲軟，謀求人類命運共同體領袖地位，謀求成為環球霸主。美國如果再自縛手腳，放棄天下圍中的攻勢，只怕鈍刀不只不能割對手的肉，還會掉下去砸傷自己。這才是比美國大選結果更讓人憂心之處。

李平

周一至周六刊出